解散警隊 有咩出奇 香港以前就解散過警隊

〈解散警隊 有咩出奇 香港以前就解散過警隊〉

基本上每次都是這樣，人們一聽到超出他認識的事，就會覺得出奇（或諸如此類）。而一些人一旦覺得出奇，反應就會跳躍。

有人指「遊行的口號中，有一句口號是『解散警隊 刻不容緩』，常有人執著這點，說我們不要警察/無政府主義」，她開始一個比較收斂的回應，但我想就「對此出奇」這事回應。

1. 烏克蘭在2014年後就是解散了原有警隊。香港也曾經解散警隊，1973年，就是在廉署成立前一年，解散了原警隊的身體，即警探隊，所以之後我們生活和成長中是沒有探長這類東西。

2. 如果是否一定要有一支警隊存在，其實世界上各國原本就沒有警隊吧。另一方面就算有警隊，也不一定壟斷。

不論是否需要政府，或政府是否必要，有政府不一定有警察，警察的歷史在西方最長也只是三百多年而已，人類幾千年政權歷史都沒有警察。

有人以為「警隊在一個地域只可以有一支」，其實很多國家都不是這樣，不同地方的警察系統並不相同。葡萄牙的司法警察是屬於律政司署；憲兵這個日本漢詞指的是 military police ，屬於軍隊；美國則有國會警察，完全只隸屬於聯邦立法部門，不向總統負責；還有私警、校警、槍權……；現在港鐵出動的附例特勤隊，本質就是公司警察，只是比較弱而已。

換成認為「警隊在一個職權範圍只可以有一支」，也不是。其實設兩支就有兩支。事實上，例如法國國家警察部隊（法國國警）和法國國家憲兵就是兩支差不多職權的警隊，例如刑事偵查是兩支警隊都可以的，律政司可以選擇其中一隊的服務，法庭不滿其中一隊服務的結果或方法，可以交給另一隊偵查。

除了多過一支警隊，也不一定有警察。無論 law enforcement 是否必要之惡，有 law 也好，有 law 要 enforcement 也好，不一定有警察。至於說「警察本身應該是警惡懲奸，除暴安良的，就和人身的免疫系統一樣」，與法律聯繫上也不過是把法律正義化了。

其實警察只是執法等事的某類專責機構或專責人員而已，自然不一定要專責的。有村規不一定有村警，有幫規不一定有黑社會警，而鏢師、超級英雄似乎也不被視為警察，使用死亡筆記的夜神月最初也不是警察。

大撚把執法部門 無話無咗邊個唔得架condom仔

突破盲點 就好似香港人一直以為一個地方只有一套鐵路系統 但其實好多國家都有唔同既公司去管鐵路

推

push

以前係英國管，
而家係管埋英國嘅管，咁你明啦！

以往習慣只係將執法專業化
組織一個專業執法機構 然後畀呢個機構壟斷執法權
但呢個只係習慣 唔係必然
而且執法都有唔同領域
無話只可以由一個壟斷機構負責所有領域

大家喜歡皂山話 可以將執法權 分散畀其他公民
如果我打工仔可以抄牌
我樓下泊到一街車阻住晒
我每日放工返屋企 都順便抄一轉先